<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>techwritex.github.io</title>
        <description></description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Thu, 09 Dec 2021 09:32:59 +0300</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Dec 2021 09:32:59 +0300</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
        
        <item>
            <title>Техписатель и техзадание</title>
            <description>&lt;p&gt;Давно хотел написать свои мысли по этому поводу, но как-то всё руки “не доходили”. А тут, можно сказать, ситуация сама нарисовалась. Поэтому родилась эта небольшая заметка про техписателей и технические задания (ТЗ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На днях произошел примерно такой случай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Подготовьте мне ТЗ на “такой-то” продукт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: ?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Вас что-то смущает?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Признаться, да.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Что именно?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Видите ли в чём дело… Технические писатели не пишут технические задания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: ?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Постараюсь Вам объяснить…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Подождите - подождите! Вы - писатель технический?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Технический писатель, но если Вам обратный порядок слов удобнее, то пусть будет так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Не столь важно! Так, продолжу… Задание техническое?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Да, документ, о котором Вы говорите, называется “Техническое задание”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: Техническое = техническое? Писатели пишут?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: ?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: В общем, Вы мне голову не морочьте. Вот Вам контакты сотрудников. Вам нужно будет собрать требования и оформить ТЗ. Задача понятна?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техписатель&lt;/strong&gt;: Всё конечно понятно. Только для выполнения поставленной задачи Вам необходимо подрядить аналитика. Это именно тот специалист, который поможет решить Вам поставленную задачу. Аналитик соберёт требования к разрабатываемому продукту, свяжется со всеми участниками будущего проекта, выяснит всю необходимую информацию. И в результате оформит всё в виде документа “Техническое задание”. А вот после реализации проекта по подготовленному техническому заданию и передачи его в эксплуатацию Вы сможете привлечь технического писателя для разработки эксплуатационной документации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заказчик&lt;/strong&gt;: ?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;“Короче, Склифосовский!” (С)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ТЗ готовится аналитиком. К тому же до разработки продукта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Техничеческий писатель разрабатывает эксплуатационную документацию для уже существующего продукта (решения) и не пишет ТЗ, которое относится к проектной документации.&lt;/p&gt;

</description>
            <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/tekhpisatel-i-tekhzadanie.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/tekhpisatel-i-tekhzadanie.html</guid>
            
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Повелительное наклонение</title>
            <description>&lt;p&gt;Как правильно формулировать пошаговые действия пользователя в документации?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После ознакомления с очередным обучающим материалом, подготовленным одним из моих коллег, решил перенести некоторые свои мысли “на бумагу”. Хотя этот конкретный случай касается обучающего видеоролика, тем не менее заметка в полной мере может быть применима к любому эксплуатационному документу (руководству админиатратора, инструкции пользователя, сценарию тестирования и т.д.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начнём с того, что в русском языке для обозначения действий используются глаголы. При этом в документации допускается применение глаголов в изъявительном и повелительном наклонениях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Небольшая справка по теории.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Глаголы в изъявительном наклонении обозначают действия, которые происходили, происходят или будут происходить (&lt;em&gt;Я разабатывал сценарий тестирования, я разрабатываю сценарий тестирования, я буду разрабатывать сценарий тестирования&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Глаголы в повелительном наклонении обозначают действия, которые содержат побуждения в виде приказа, пожелания, просьбы, совета (&lt;em&gt;запустите программу, сохраните файл, уточните у администратора&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;При описании прямых указаний используются глаголы 2-го8 лица множественного числа повелительного наклонения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сравните два варианта:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Открой отчёт” (2-е лицо единственное число);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Откройте отчёт” (2-е лицо множественное число).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Второй вариант всё-таки более “уважительный”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изъявительное же наклонение используется при возникновении пересечений с другой ролью. Например, если в инструкцию пользователя требуется включить шаг по взаимодействию пользователя с администратором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обновите файл после того, как администратор закончит загрузку данных&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первая часть предложения обозначает действие пользователя, для которого разработана инструкция. Вторая часть отображает действие “смежной” роли в рамках одного процесса.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Итак, никаких “Переходим в раздел А и нажимаем на кнопку Б”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При описании действий только повелительное наклонение в “уважительном” множественном числе - “Перейдите в раздел А и нажмите на кнопку Б”.&lt;/p&gt;

</description>
            <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/povelitelnoe-naklonenie.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/povelitelnoe-naklonenie.html</guid>
            
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Три правила сокращений</title>
            <description>&lt;p&gt;Небольшая заметка про использование аббревиатур или сокращений в технической документации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В каждой сфере деятельности используется множество сокращений, полученных по первым буквам словосочетаний, или иначе аббревиатуры. Информационные технологии (ИТ) не исключение. Возможно, даже лидер по этому показателю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но есть несклько неприятных моментов, с которыми неоднократно сталкивался лично на практике. Много раз доводилось принимать техническую документацию на стороне заказчика от различных подрядчиков при сдаче-приёме, в частности, проектов по разработке хранилищ данных и бизнес-аналитике.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хотя структура документов содержит раздел “Сокращения”, не все сокращения, использованные в документе, отражаются в нужном разделе. В лучшем случае расшифровка этих сокращений может быть добавлена где-нибудь дальше в тексте документа, в худшем - будет отсутствовать совсем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но бывает ещё веселее. Встречаются сокращения, которых и в природе то не существует. Просто взяли и придумали. Так вот, с лёгкой руки. Да ещё и без объяснений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основной проблемой, на мой взгляд, является то, что документацию обычно готовит “младший” персонал. Как правило, это могут быть начинающие разработчики, младшие консультанты, иногда стажёры. Они просто не имеют опыта составления правильной документации. Более того, их не учат и они сами не хотят. Это ведь “непрофильное” их занятие. Держать на этапе подготовки и сдачи документации экспертов является накладным для проектов. Конечно же бывают случаи, когда эксперт сначала проводит ревизию подготовленной документации, затем передаёт её дальше “приёмочной” команде. Но это скорее исключение. Обычно проходит несколько итераций с отработкой замечаний между принимающей и сдающей стороной в виде “младшего” персонала. В итоге, проще получается самому поправить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, вот такая небольшая заметка. И чтобы избежать недоразумений с ипользованиями сокращений в подготовке технической документации было бы очень неплохо придерживаться трёх простых правил, которые представлены ниже.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;правила-использования-сокращений&quot;&gt;Правила использования сокращений:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Указывать все сокращения (с расшифровкой), встречающиеся в документе в специальном разделе “Сокращения”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использовать сокращение (аббревиатуру) в тексте документа только после полной расшифровки (очень желательно после выполнения п.1);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не придумывать собственные сокращения, а использовать сокращения (аббревиатуры), принятые в индустрии.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

</description>
            <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/sokraschenya-v-tech-documentatcii.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/sokraschenya-v-tech-documentatcii.html</guid>
            
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Место или действие?</title>
            <description>&lt;p&gt;Какой способ описания пошагового действия применять при оформлении руководств и/или инструкций - начинать с выполняемого действия или области интерфейса (места), где это действие выполняется?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведу свои мысли по этому поводу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html&quot;&gt;Руководства к оформлению технической документации ИТ-индустрии&lt;/a&gt; излагают, что описание действия является более важным. Следовательно, начинать необходимо именно с действия (глагола в повелительном наклонении применительно к русскому языку).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Нажмите “Кластеры” в левой навигационной панели, затем “Создать кластеры”…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Здесь есть важный момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как заметил &lt;a href=&quot;ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html&quot;&gt;в одной из предыдущих заметок&lt;/a&gt;, подходы из указанных руководств (гидов по стилю) разрабатывались в основном для англоязычных пользователей и в какой-то мере учитывают психологические аспекты потребителей с “западным” менталитетом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хочу сказать следующее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Применять подходы и лучшие практики необходимо “с головой”. Нельзя просто копировать подходы из гидов по стилю и применять их к “неанглоязычной” аудитории. Это как с кнопкой “купить сейчас” (здесь же “заказать сейчас”, “скачать сейчас” и т.д.). Подобные призывы к действию отлично работают “там”. Но у нас практически не работают. Попробуйте “славянскую душу” (кстати, я бы отнёс сюда всех граждан постсоветского пространства) заставить сделать что-то прямо сейчас (да-да, “Держи карман шире!”). Возникнет только обратная реакция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если же продукт и, соответственно, документация к нему ориентированы, например, на международный рынок, то здесь скорее всего лучше полностью придерживаться предлагаемым правилам оформления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поэтому приведенный выше пример я бы немного переделал. Сначала сориентировал бы пользователя в пространстве (указал бы место, куда смотреть), а затем обозначил бы необходимое действие. Вот как-то так:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В левой навигационной панели нажмите “Кластеры”, затем “Создать кластеры”…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Вроде бы мелочь, но именно такие мелочи позволяют составить качественную техническую документацию.&lt;/p&gt;

</description>
            <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/mesto-ili-deistvie.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mesto-ili-deistvie.html</guid>
            
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Документация как код</title>
            <description>&lt;p&gt;“Документация как код” (“docs as code” или “docs like code”) - подход в создании и поддержке технической документации с использованием систем, инструментов, процессов, которые применяются в разработке программного кода.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;признаки-подхода-документация-как-код&quot;&gt;Признаки подхода “документация как код”:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ведение документации в текстовых данных.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использование интегрированной среды разработки (IDE) для работы с текстами.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использование системы контроля версий.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Использование статических генераторов сайтов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выполнение автоматического тестирования документации.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Применение методологии разработки ПО.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;ведение-документации-в-текстовых-данных&quot;&gt;Ведение документации в текстовых данных&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Текстовые данные (тектовые форматы или plain text) - это текст, к которому не применено форматирование (например, различные шрифты, их размеры, цвет, жирность, курсив и т.д.). Этот тип текста прост в использовании, легко читается. Поэтому часто применяется многимим программистами и разработчиками в их работе. Примерами здесь могут служить широко распространённые облегчённые языки разметки - Markdown, reStructuredText, Textile, Fountain и др.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;использование-интегрированной-среды-разработки-ide-для-работы-с-текстами&quot;&gt;Использование интегрированной среды разработки (IDE) для работы с текстами&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Как правило, в качестве редактора выступает IDE, которая используется смежной командой разработчиков. Например, Atom, Sublime Text, Visual Studio Code и другие (в основном бесплатные).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;использование-системы-контроля-версий&quot;&gt;Использование системы контроля версий&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Хранение документации организовано с помощью систем контроля версий, которая также используется для хранения программного кода проекта. Наиболее часто это реализуется с помощью Git репозитариев.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;использование-статических-генераторов-сайтов&quot;&gt;Использование статических генераторов сайтов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Вместо систем управления содержимым (CMS) для публикации документации применяются генераторы статических сайтов. Например, Jekyll, Sphinx и т.д.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;выполнение-автоматического-тестирования-документации&quot;&gt;Выполнение автоматического тестирования документации&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ручная проверка документации заменяется на автоматическую в виде скрипта, который проверяет сломанные ссылки, ошибки стилей и т.д.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;применение-методологии-разработки-по&quot;&gt;Применение методологии разработки ПО&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Применение методологии разработки ПО (например, agile), а также инструментов управления командой разработчиков (например, Jira) в рабочих процессах написания технической документации.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Если обозначенные выше признаки включены в процесс разработки технической документации, то с большой долей вероятности можно сказать, что применяется подход “документация как код” или “docs as code”.&lt;/p&gt;

</description>
            <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/dokumentatciya-kak-kod.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/dokumentatciya-kak-kod.html</guid>
            
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Формула ТУПО в оформлении технической документации</title>
            <description>&lt;p&gt;Подходы к оформлению технической документации подробно изложены в соответсвующих руководствах/документах лидеров ИТ-индустрии. Изобретать велосипед здесь излишне. Настоятельно рекомендую ознакомиться с этими документами (в конце заметки перечислены некоторые из них). 
Здесь же привожу основные моменты оформления (или, как я называю их, “формула ТУПО”), которых придерживаюсь в подготовке документации.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;принципы-оформления-формула-тупо---первые-буквы-каждого-принципа&quot;&gt;Принципы оформления (формула ТУПО - первые буквы каждого принципа):&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Т&lt;/strong&gt;очность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;У&lt;/strong&gt;добочитаемость.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;П&lt;/strong&gt;оследовательность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;О&lt;/strong&gt;риентация на конкретную аудиторию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Теперь рассмотрим каждый из пунктов подробнее.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;точность&quot;&gt;Точность&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Техническая документация - это не художественное произведение. Никакой “воды” и лишних слов. Должна быть представлена только суть. Только тот материал, который помогает решить конкретную задачу, стоящую перед пользователем (в широком смысле пользователем, здесь же администратор, разработчик и т.д.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хотя бывают комические ситуции. Случай из практики.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;После окончания работы над одним из документов пакета проектной документации данный документ был передан руководителю проекта. Полистав и покрутив в руках готовый документ, руководитель выдал следующее: “Я понимаю, что здесь всё только самое важное и вы подошли с полным понимаем к его подготовке, погрузившись во все детали. Но боюсь, что заказчик, не совсем корректно сопоставит затраты на документ и его объём. В общем, добавьте ещё страниц…”. Обоснование объёма подготовленного документа не растопило сердце проектного менеджера. Прошлось “дорабатывать”. И тут душа понеслась в рай… Через несколько дней “доработанный” документ был предоставлен руководителю повторно и… Чудо случилось. “Ну, вот! Другое дело. Нарядно и страниц много. Спасибо!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Думаю, всё здесь понятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Техническая документация - это “точное” произведение. Но в жизни вской бывает. Случаются подобные ситуации. Хотя, это скорее исключение из правил.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;удобочитаемость&quot;&gt;Удобочитаемость&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Под удобочитаемостью или читабельностью понимается свойство текста, позволяющее оценить лёгкость восприятия человеком этого текста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При этом удобочитаемость бывает двух видов:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;полиграфическая,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;лингвистическая.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;К полиграфической удобочитаемости относится внешнее оформление текста и лёгкость его визуального восприятия. Как правило, учитываются следующие параметры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;шрифты и их размеры,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;цвет и контрастность текста,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;выравнивание текста,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;длина строки,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ширина полей страницы и т.д.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Лингвистическая удобочитаемость связана с построением конструкций предложений, их длиной, а также сложностью используемых слов (в том числе терминов и профессионального жаргона). Здесь всё зависит от целевой аудитории. Необходимо полностью осознавать для кого готовится документация. Исходя из этого, учитывать все нюансы лингвистической удобочитаемости.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;последовательность&quot;&gt;Последовательность&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Материал в технической документации должен подаваться последовательно от общего к частному. Сначала даётся общая информация, позволяющая пользователю оценить документацию “с высоты птичьего полёта” и понять, что его ождидет. Затем выполняется переход к частному (детальному). Например, сначала общее описание процесса разработки хранилища данных, затем подробное описание каждого шага этого процесса (разработка ролей, подготовка данных и т.д.).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ориентация-на-конкретную-аудиторию&quot;&gt;Ориентация на конкретную аудиторию&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Уверен, что из названия пункта всё понятно. Как ранее было уже упомянуто, необходимо знать целевую аудиторию, для которой готовится техническая документация.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Несколько примеров с описанием правил оформления технической документации:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-warning&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;b&gt;Важно:&lt;/b&gt; перечисленные ниже документы разработаны с учетом английского языка и многие моменты неприменимы к нормам русского языка.&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.apple.com/applestyleguide/&quot;&gt;Apple Style Guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/style&quot;&gt;Google developer documentation style guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://stylepedia.net/&quot;&gt;Red Hat technical documentation style guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
            <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html</guid>
            
            
        </item>
        
    </channel>
</rss>
