<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>techwritex.github.io</title>
        <description></description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 14:35:08 +0300</pubDate>
        <lastBuildDate>Sat, 03 Jul 2021 14:35:08 +0300</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
        
        <item>
            <title>Формула ТУПО в оформлении технической документации</title>
            <description>&lt;p&gt;Подходы к оформлению технической документации подробно изложены в соответсвующих руководствах/документах лидеров ИТ-индустрии. Изобретать велосипед здесь излишне. Настоятельно рекомендую ознакомиться с этими документами (в конце заметки перечислены некоторые из них). 
Здесь же привожу основные моменты оформления (или как я называю их “формула ТУПО”), которых придерживаюсь в подготовке документации.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;принципы-оформления-формула-тупо&quot;&gt;Принципы оформления (формула ТУПО):&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Точность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Удобочитаемость.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Последовательность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ориентация на конкретную аудиторию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Теперь рассмотрим каждый из пунктов подробнее.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;точность&quot;&gt;Точность&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Техническая документация - это не художественное произведение. Никакой “воды” и лишних слов. Должна быть представлена только суть. Только тот материал, который помогает решить конкретную задачу, стоящую перед пользователем (в широком смысле пользователем, здесь же администратор, разработчик и т.д.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хотя бывают комические ситуции. Случай из практики.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;После окончания работы над одним из документов пакета проектной документации данный документ был передан руководителю ИТ-проекта. Полистав и покрутив в руках готовый документ, руководитель выдал следующее: “Я понимаю, что здесь всё только самое важное и вы подошли с полным понимаем к его подготовке, погрузившись во все детали. Но боюсь, что заказчик, заплатив N-ю сумму, не совсем корректно сопоставит затраты на документ и его объём. В общем, добавьте ещё страниц…”. Обоснование объёма подготовленного документа не растопило сердце проектного менеджера. Прошлось “дорабатывать”. И душа понеслась в рай… Через несколько дней “доработанный” документ был предоставлен руководителю повторно и… чудо случилось. “Ну, вот! Другое дело. Нарядно и страниц много. Спасибо!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Думаю, всё здесь понятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Техническая документация - это “точное произведение”. Но если заказчик очень просит, можно пойти на встречу. Хотя, это скорее исключение из правил.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;удобочитаемость&quot;&gt;Удобочитаемость&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Под удобочитаемостью или читабельностью понимается свойство текста, позволяющее оценить лёгкость восприятия человеком этого текста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При этом удобочитаемость бывает двух видов:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;полиграфическая,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;лингвистическая.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;К полиграфической удобочитаемости относится внешнее оформление текста и лёгкость его визуального восприятия. Как правило, учитываются слеющие параметры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;шрифты и их размеры,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;цвет и контрастность текста,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;выравнивание текста,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;длина строки,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ширина полей страницы и т.д.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Лингвистическая удобочитаемость связана с построением конструкций предложений, их длиной, а также сложностью используемых слов (в том числе терминов и профессионального жаргона). Здесь всё зависит от целевой аудитории. Необходимо полностью осознавать для кого готовится документация. Исходя из этого, учитывать все нюансы лингвистической удобочитаемости.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;последовательность&quot;&gt;Последовательность&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Материал в технической документации должен подаваться последовательно от общего к частному. Сначала даётся общая информация, позволяющая пользователю оценить документацию “с высоты птичьего полёта” и понять, что его ождидет. Затем выполняется переход к частному (детальному). Например, сначала общее описание процесса разработки хранилища данных, затем подробное описание каждого шага этого процесса (разработка ролей, подготовка данных и т.д.).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ориентация-на-конкретную-аудиторию&quot;&gt;Ориентация на конкретную аудиторию&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Уверен, что из названия пункта всё понятно. Как ранее было уже упомянуто, необходимо знать целевую аудиторию, для которой готовится техническая документация.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Несколько примеров с описанием правил оформления технической документации:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-warning&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;b&gt;Важно:&lt;/b&gt;  будьте внимательны, перечисленные ниже документы разработаны с учетом английского языка и многие моменты неприменимы к нормам русского языка.&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.apple.com/applestyleguide/&quot;&gt;Apple Style Guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/style&quot;&gt;Google developer documentation style guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://stylepedia.net/&quot;&gt;Red Hat technical documentation style guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
            <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0300</pubDate>
            <link>http://localhost:4000/ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html</link>
            <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ophormlenie-technicheskoy-documentactyi-tupo.html</guid>
            
            
        </item>
        
    </channel>
</rss>
